\section{Přehled Chomského hierarchie formálních jazyků a gramatik. Turingovy stroje. Třídy problémů P, NP, NP-těžký, NP-úplný}

\begin{definition}[Gramatika]
	Gramatika je čtveřice $G = (N, \Sigma, P, S)$, kde
	\begin{itemize}
		\item $N$ je konečná množina neterminálních symbolů,
		\item $\Sigma$ je konečná množina terminálních symbolů ($\Sigma \cap N = \emptyset$, značíme též T),
		\item $P$ je množina (přepisovacích) pravidel. Je to konečná podmnožina
		množiny $(N \cup \Sigma)^*.N.(N \cup \Sigma)^* \times (N \cup \Sigma)^*$, (element $(\alpha, \beta)$ z $P$ zapíšeme $\alpha \rightarrow \beta$ a nazveme pravidlo),
		\item $S \in N$ je počáteční symbol gramatiky (též větný nebo startovací symbol).
		\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Klasifikace gramatik]
	$G = (N,\Sigma, P, S). $ Říkáme, že $G$ je:
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{-1}
		\item Neomezená (typu 0), jestliže odpovídá obecné definici gramatiky.
		\item Kontextová (typu 1), jestliže každé pravidlo z P má tvar $\gamma A \delta \rightarrow \gamma \alpha \delta$, kde $\gamma, \delta \in
		(N\cup \Sigma)^*
		, \alpha \in (N\cup \Sigma)^+, A\in	N$, nebo tvar
		$S\rightarrow \varepsilon $ v případě,	že S se nevyskytuje na pravé straně žádného pravidla.
		\item Bezkontextová (typu 2), jestliže každé pravidlo má tvar $A \rightarrow \alpha$, kde $A \in N$, $\alpha \in (N \cup \Sigma)^*$.
		\item Regulární (typu 3), jestliže každé pravidlo má tvar $A \rightarrow aB$ nebo
		$A \rightarrow a$, kde $A, B \in N$, $a \in \Sigma$, nebo tvar	$S \rightarrow \varepsilon$ v případě, že	S se nevyskytuje na	pravé straně žádného pravidla.
		
	\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{definition}[Klasifikace jazyků]
	Řekneme že, jazyk
	\begin{enumerate}
		 \setcounter{enumi}{-1}
		
		\item je rekurzivně spočetný (typu 0), pokud $\exists$ neomezená gramatika, která ho
		generuje.
		\begin{itemize}
			\item rozpoznatelné Turingovým strojem
		\end{itemize}
	
		\item je kontextový (typu 1), pokud $\exists$ kontextová gramatika, která ho generuje.
		\begin{itemize}
			\item rozpoznatelné lineárně omezeným Turingovým strojem
		\end{itemize}
	
		\item je bezkontextový (typu 2), pokud $\exists$ bezkontextová gramatika, která ho
		generuje.
		\begin{itemize}
			\item	rozpoznatelné zásobníkovým automatem
		\end{itemize}
	
		\item je regulární (typu 3), pokud $\exists$ regulární gramatika, která ho generuje.
		\begin{itemize}
			\item	rozpoznatelné konečným automatem
		\end{itemize}
\end{enumerate}

\end{definition}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figs/klasifikace_jazyku}
	\caption{Klasifikace jazyků}
	\label{fig:klasifikacejazyku}
\end{figure}

\subsection{Turingův stroj}
\begin{definition}
	Deterministický Turingův stroj je sedmice $R = (Q, \Sigma, G, \delta, q_0, B, F)$, kde
	\begin{itemize}
		\item $Q$ je konečná množina vnitřních stavů,
		\item $\Sigma$ je konečná vstupní abeceda,
		\item $G$ je konečná pracovní abeceda $(\Sigma \subset G)$,
		\item $\delta$ je zobrazení z $(Q\setminus F) \times G$ do $Q \times G \times \{-1, 0, 1\}$,
		\item $q_0 \in Q$ je počáteční stav,
		\item $B$ je prázdný symbol (Blank, $B \in G \setminus \Sigma)$,
		\item $F \subseteq Q $ je množina koncových stavů.
\end{itemize}
\end{definition}
TS může zapisovat na vstupní pásku a libovolně se po ní pohybovat.
\begin{definition}[Konfigurace TS]
 $R: (\alpha, q, \beta) \in G^* \times Q \times G^*$, kde
\begin{itemize}
	\item $q$ je okamžitý vnitřní stav,
	\item hlava R na vstupní pásce čte pozici $|\alpha|$,
	\item na $i$-tém políčku vstupní pásky je $i$-té písmeno řetězce $\alpha \beta$, když $i \leq |\alpha \beta|$, nebo $B$ když $i > |\alpha \beta|$.
\end{itemize}
\end{definition}

\subsubsection*{Rekurzivně spočetný jazyk}
L je rekurzivně spočetný, pokud je přijímán nějakým T.s. R - tzn. všechna slova z tohoto jazyka přijme. Slovo, které neni z jazyka buď odmítne nebo se zacyklí - nemusí se zastavit. 
k-páskové T.s. přijímají právě rekurzivně spočetné jazyky, k $\ge$ 1 

\subsubsection*{Rekurzivní jazyk}
Každý kontextový jazyk je rekurzivní. Jazyk je rekurzivní, pokud existuje TS, který ho rozhoduje (zastaví se -- po konečném počtu kroků přijme nebo zamítne) -- podmnožina rekurzivně spočetných jazyků.
\subsubsection*{Church-Turingova teze}
Každý jazyk, který lze popsat konečným výrazem, je rekurzivně spočetný. Ke každému algoritmu existuje ekvivalentni TS.

\subsubsection*{Druhy TS}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Deterministický} Turingův stroj 
		\begin{itemize}
			\item má pouze jeden stav v čase
			\item má \textbf{pravostranně nekonečnou pásku}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Nedeterministický} Turingův stroj
		\begin{itemize}
			\item přijímá právě \textbf{rekurzivně spočetné} jazyky
			\item pro jeden stav a jeden symbol na vstupu může přejít do více stavů
		\end{itemize}
	\item \textbf{Lineárně omezený} Turingův stroj
		\begin{itemize}
			\item má \textbf{konečně dlouhou pásku} (nemůže překročit délku k-násobku vstupního slova pro k > 0)
			\item \textbf{kontextové jazyky} jsou přijímány právě lineárně omezeným TS
		\end{itemize}
	\item \textbf{Univerzální} Turingův stroj
		\begin{itemize}
			\item Turingův stroj je univerzální, právě když přijímá všechny dvojice	(kód$(	R);	\alpha)$ takové, že TS R přijímá slovo	$\alpha$.
		\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection*{Nerozhodnutelné problémy}
\textbf{Problém zastavení TS (Halting Problem)} -- Zastaví se daný Turingův stroj T pro daný text $w$?
\subsection{Třídy problémů}
\begin{itemize}
	\item Třída \textbf{NP} (non-deterministic polynomial-time) je třída problémů, které lze
	řešit v polynomiálně omezeném čase na nedeterministickém Turingově stroji.
	\item Třída \textbf{P} (polynomial-time) je třída problémů, které lze řešit v polynomiálně omezeném čase na deterministickém Turingově stroji. Například problém obchodního cestujcího, rozklad čísla na prvočinitele, izomorfismus grafů.
	\item \textbf{NP-těžké} (NP-hard) problémy jsou takové problémy, na které jsou polynomiálně redukovatelné všechny ostatní problémy z NP. (Alespoň tak těžké, jako nejtěžší problémy v NP.)
	\item \textbf{NP-úplné} (NP-complete, NPC) problémy jsou takové nedeterministicky polynomiální problémy, na které jsou polynomiálně redukovatelné všechny	ostatní problémy z NP. (NP-úplné = "nějtěžší problémy v NP"). Například barvení grafu, hledání kliky, kachličkování, podmnožinový součet, problém batohu.
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figs/tridy_problemu}
	\caption{Třídy problémů.}
	\label{fig:tridyproblemu}
\end{figure}
\clearpage
